Word 1: ubyrataîa
Word 2: Ubirataia

Definition 1:
- o mesmo que ybyrataîa (v.) (Sousa, Trat. Descr., 221)

Definition 2:
(BA). De ybyrá + taî + -a: madeira ardida.


Word 1: tipirati
Word 2: typyraty

Definition 1:
(s.) - TIPIRATI, farinha de mandioca crua com que se faziam bijus (Marcgrave, Hist. Nat. Bras., 67; Vasconcelos, Crônica (Not.), II, §74, 149)

Definition 2:
(s.) - farinha de mandioca crua, de qualidade inferior (VLB, I, 135)


Word 1: guĩ
Word 2: gûy

Definition 1:
- o mesmo que ûĩ (v.) (Fig., Arte, 85)

Definition 2:
(ou agûy) (interj. de h. - o mesmo que gûé - v.) - ó! oh!: T'asóne, gûy! - Ó, hei de ir! (Anch., Teatro, 10); Gûy! I katu-tekatunhẽ kaûĩtatá. - Oh! É muito bom o aguardente! (D'Evreux, Viagem, 364); Nde nhyrõ i xupé, xe rub-y gûy... ! - Perdoa-lhes, ó meu pai! (Ar., Cat., 62v); Pero gûy! Ó Pedro! (VLB, II, 60)


Word 1: pîá
Word 2: pyá

Definition 1:
(v. intr.) - 1) desviar-se (do caminho), apartar-se: Apîá. - Desviei-me. (VLB, I, 101); 2) abrigar-se, guardar-se ● pîasaba (mb) - tempo, lugar, modo, etc. de abrigar-se, de apartar-se, de guardar-se; guarda: 'ara i pîasaba, îekuakupaba - dia de guarda e de jejum (Ar., Cat., 4); 'y-mbîasaba - lugar de se abrigar da água, barra de porto (VLB, I, 52)

Definition 2:
(s.) - parede (VLB, II, 101): ó-pyá - parede de casa (VLB, II, 101) 


Word 1: byrygûi
Word 2: Birigui

Definition 1:
(s.) - BURIQUIM, BIRIGUI, var. de macaco de rosto e pernas compridas (o mesmo que mbyryki - v.) (VLB, I, 56)

Definition 2:
(SP). De mbyryki - buriquim, birigui, var. de macaco de rosto e pernas compridas.


Word 1: api
Word 2: apy

Definition 1:
(v.tr.) - 1) golpear; apedrejar, atirar; dar pancadas em; dar pedradas em; acertar (o alvo sem o atravessar ou furar) (VLB, II, 63); picar (com coisa sem ponta ou sem penetrar o corpo, atirando algo com a mão, com arco), dar marrada (p.ex., o carneiro, etc.) (Difere de sok porque o uso deste implica não se largar da mão o objeto com que se pica.) (VLB, II, 77): ...I pupé Îudeus nheŷnhangi Santo Estêvão apîá-apîábo... - Nele os judeus juntaram-se para ficar atirando pedras em Santo Estêvão. (Ar., Cat., 138-139); Nde serã i poepyka tekomemûã..., poropotara... ereîapi ko'arapukuî. - Tu, talvez, para retribuir, a vida má, o desejo sensual atiras nele o dia todo. (Anch., Doutr. Cristã, II, 112); Aîapi-api. - Fiquei-o apedrejando. (VLB, I, 38); 2) dar topadas em (p.ex., em parede, como quem anda às escuras): Aîapi okytá. - Dou topadas no esteio. (VLB, II, 32) 

Definition 2:
(adv.) - completamente, totalmente (na forma negativa, expressa o nunca terminar de fazer algo, como que gastando muito tempo): O'u-apy ahẽ mba'e. - Fulano come completamente as coisas; Nd'o'u-apyî ahẽ mba'e. - Nunca acaba de comer, não come fulano completamente as coisas. (VLB, II, 52)


Word 1: api
Word 2: apy

Definition 1:
(s.) - var. de rede: api anhãî - na ponta da rede, no punho da rede (Anch., Arte, 41)

Definition 2:
(adv.) - completamente, totalmente (na forma negativa, expressa o nunca terminar de fazer algo, como que gastando muito tempo): O'u-apy ahẽ mba'e. - Fulano come completamente as coisas; Nd'o'u-apyî ahẽ mba'e. - Nunca acaba de comer, não come fulano completamente as coisas. (VLB, II, 52)


Word 1: tĩ
Word 2: ty

Definition 1:
(s.) - 1) ponta, saliência: Kuîa nhẽ i tĩ-ngá-tĩ-ngábo... - Das cuias quebrando as pontas. (Anch., Teatro, 168); 2) proa (de embarcação) (VLB, II, 87); 3) esporão (de barco, de navio) (VLB, I, 127)

Definition 2:
- v. y2 (t, t)


Word 1: ybyraúna
Word 2: Ibiraúna

Definition 1:
(etim. - madeira preta) (s.) - BRAÚNA (Melanoxylon brauna Schott), árvore grande da família das leguminosas, de madeira preta, duríssima e pesada, também chamada BARAÚNA, GARAÚNA, maria-preta, etc. (Sousa, Trat. Descr., 218)

Definition 2:
(BA). De ybyrá + un (r, s) + -a: madeira escura, braúna, árvore leguminosa.


Word 1: pitubara
Word 2: pytubara

Definition 1:
(m) (s.) - quebranto (do que está triste e melancólico); (adj.: pitubar) - quebrantado; (xe) ter quebranto: Xe pitubar. - Eu tenho quebranto; Xe pitubarusu. - Eu estou muito quebrantado. (VLB, II, 92)

Definition 2:
(m) (etim. - o prender o fôlego) (s.) - 1) cansaço (VLB, I, 133); 2) aborrecimento (VLB, I, 23); 3) melancolia, “uma que quebranta o corpo sem que se possa fazer nada, nem falar” (VLB, II, 29); (adj.: pytubar) - cansado, aborrecido, melancólico: Xe pytubarusu. - Eu estou muito melancólico. (VLB, II, 29)


Word 1: aîpĩ
Word 2: aŷpy

Definition 1:
(s.) - AIPIM, UAIPI, AIPI, planta da família das euforbiáceas, gênero Manihot; espécie de mandioca também conhecida como macaxera (Piso, De Med. Bras. IV, 177)

Definition 2:
(s.) - cerviz, cachaço, a parte posterior do pescoço (Castilho, Nomes, 28): ...I aŷpy atyká-tykábo... - Sua cerviz ficando a esmurrar. (Ar., Cat., 56v); (adj.) (xe) - ter cerviz, ter cachaço: Xe aŷpygûasu. - Eu tenho cachaço grande. (VLB, I, 62) ● iî aŷpype (adv.) - pelo cachaço (VLB, II, 100)


Word 1: PI
Word 2: py

Definition 1:
- Piauí

Definition 2:
(mb) (s.) - largura (como de casa, rua, barca, etc.) (VLB, II, 19); (adj.) - largo (VLB, I, 130; II, 18); espaçoso (VLB, I, 125)


Word 1: imẽ
Word 2: ymẽ

Definition 1:
/ emẽ (t) (v. intr. irreg.) [deriv. de in / en(a) (t) - v.] - estar: Aîmẽ. - Estou. (Anch., Arte, 58) [O mesmo que imbé / embé (t) - v.]

Definition 2:
- o mesmo que umẽ (v.)


Word 1: tyaîa
Word 2: Tiaia

Definition 1:
- v. yaîa (t)

Definition 2:
(rio do CE). De ty + aî (r, s) + -a: água azeda.


Word 1: embyra
Word 2: Embira

Definition 1:
(s.) - IMBIRA, ENVIRA, nome comum a arbustos ou árvores brasileiras da família das timeleáceas, anonáceas, esterculiáceas ou malváceas que se caracterizam por produzir boa fibra na entrecasca, a qual é usada na fabricação de cordas, etc. Ocorrem nas matas úmidas. (Piso, De Med. Bras., IV, 185)

Definition 2:
(AM). A mesma etimologia de Imbira (v.).


Word 1: ybytygûaîa
Word 2: Ibitiguaia

Definition 1:
(etim. - cauda de montanha) (s.) - córrego (VLB, II, 141)

Definition 2:
(MG). De ybytyra + ûaîa (t): cauda do morro, vale.


Word 1: monguî
Word 2: mongûy

Definition 1:
(v.tr.) - derrubar, fazer cair (p.ex., frutas, construções, folhas, etc.), sacudir (p.ex., o pó da roupa): Îarybobõ omonguî... - A ponte derrubam. (Anch., Poemas, 154); Aîmonguî soba. - Derrubei as folhas dela. (VLB, I, 99)

Definition 2:
(v.tr.) - 1) desfazer (Fig., Arte, 2); 2) corroer; 3) gastar; despender, usar, empregar (VLB, I, 113): Aîmongûy-pab. - Gastei-o totalmente. (VLB, I, 147); 4) desatar (Marcgrave, Hist. Nat. Bras., 277) ● emimongûy (t) - o que alguém desfaz, corrói, etc.: ...I nemeté, i tuîuketé, tasoka, ura remimongûyamone. - Serão muito fedorentos, serão muito podres, corroídos de vermes e de bernes. (Ar., Cat., 164)


Word 1: tĩ
Word 2: ty

Definition 1:
(s.) - 1) ponta, saliência: Kuîa nhẽ i tĩ-ngá-tĩ-ngábo... - Das cuias quebrando as pontas. (Anch., Teatro, 168); 2) proa (de embarcação) (VLB, II, 87); 3) esporão (de barco, de navio) (VLB, I, 127)

Definition 2:
(s.) - urina (Anch., Arte, 14; Castilho, Nomes, 39)


Word 1: ybĩîa
Word 2: ybyîa

Definition 1:
(s.) - bafo; (adj.: ybĩî) - bafejante; (xe) ter bafo: Xe ybĩî-rem. - Eu tenho bafo fedorento. (VLB, I, 136)

Definition 2:
(s.) - nome de um carnívoro aquático (Marcgrave, Hist. Nat. Bras., 234)


Word 1: ybyra
Word 2: Ibirá

Definition 1:
(s.) - espécie de raia de grande tamanho (VLB, II, 70)

Definition 2:
(SP). De ybyrá: árvores. Nome atribuído artificialmente em 1906.


Word 1: ybytygûaîa
Word 2: Ibitiguaia

Definition 1:
(ou ybytyûaîa ou ybytyngûaîa) (etim. - cauda de montanha) (s.) - passagem, caminho estreito entre montes (VLB, I, 82); vale: Ikó ybytygûaîa îasegûaba pupé. - Neste vale, lugar de choro. (Ar., Cat., 14v); Ybytygûaîa Îosafat seryba'epe. - No vale que tem nome Josafat. (Ar., Cat., 46v)

Definition 2:
(MG). De ybytyra + ûaîa (t): cauda do morro, vale.


Word 1: itã
Word 2: ytá

Definition 1:
(s.) - ITÃ, INTÃ, concha bivalve de mexilhões que era usada como cuia pelos índios (Cardim, Trat. Terra e Gente do Brasil, 65)

Definition 2:
(s.) - tear: aobytá - tear de roupas; inĩ-ytá - tear de redes (VLB, II, 125)


Word 1: aîpi
Word 2: aŷpy

Definition 1:
(s.) - AIPIM, peixe da família dos percofidídeos, do Atlântico sul-ocidental (VLB, I, 120)

Definition 2:
(s.) (fig.) - reigada, lugar em que a parte está mais junta a seu todo (como o cacho de frutas à árvore, o dedo à mão, a orelha à cabeça, etc.), base, raiz: Iî aŷpy rupi eîasy'ab. - Corta-o pela sua base (isto é, cerce). (VLB, II, 100) ● iî aŷpype (adv.) - pela juntura, na juntura, pela base, cerce (VLB, II, 100)


Word 1: apiti
Word 2: apytĩ

Definition 1:
(v.tr.) - 1) matar (gente), fazendo grande estrago, assassinar, chacinar, trucidar: Eporapiti umẽ ... - Não assassines gente. (Ar., Cat., 16v); Kûeîsé kó aporapiti, aîuruîuba îukábo. - Eis que ontem trucidei gente, matando europeus. (Anch., Teatro, 66); 2) espedaçar, esmagar, quebrar em pedaços: Sekoaba'e kûé kunhã oré akanga i apiti... - O que é comum é aquela mulher esmagar nossas cabeças. (Anch., Teatro, 182) ● oîapitiba'e - o que assassina, o que esmaga, etc.: ...Tekoangaîpaba oporapitiba'e... - Pecado que assassina as pessoas. (Ar., Cat., 220, 1686); apitîara - o que assassina, trucidador, matador, assassino: Gûaîxará kagûara ixé, mboîtiningusu, îagûara,... morapitîara. - Eu sou Guaixará bebedor de cauim, grande cascavel, onça, trucidador de gente. (Anch., Teatro, 26); apitîaba - tempo, lugar, modo, etc. de assassinar, de chacinar; assassinato, chacina: Abá-mondá morapitîagûera repyramo mundeokype i mondebypyrûera. - Um homem ladrão que foi posto na prisão como pena de chacinas. (Ar., Cat., 59v)

Definition 2:
(v.tr.) - amarrar, atar, ligar; dar ou fazer nós em (VLB, II, 50): Aîybõ mbá, i pysyka, i apytĩamo... - Flechei todos eles, capturando-os, amarrando-os. (Anch., Teatro, 132); Opá sama pupé i apytĩû... - Com toda uma corda amarraram-no... (Ar., Cat., 62v) ● apitĩsaba (ou apitĩama) - tempo, lugar, modo, etc. de amarrar (Anch., Arte, 3)


Word 1: tĩapyra
Word 2: tyapira

Definition 1:
(etim. - ponta de bico) (s.) - 1) dianteira (VLB, I, 103); guia, o que vai à frente, vanguarda (Anch., Arte, 14); o dianteiro na ordem (VLB, I, 152): marana tĩapyra - a vanguarda da guerra, o que vai à frente dos outros na guerra (para obter informações do campo inimigo) (VLB, II, 141); 2) espião: Tupinakyîa, keygûara, tĩapyra moroupîara. - Tupiniquins, habitantes daqui, espiões inimigos. (Anch., Teatro, 140)

Definition 2:
- v. yapira (t, t)


Word 1: pitanga
Word 2: pytanga

Definition 1:
(s.) 1) criança (VLB, II, 12): O sy posé pitanga ruî. - Ao lado de sua mãe a criança está deitada. (Anch., Arte, 44); 2) bebê; feto: Kunhã muru'abora resé opûá, pitanga îukábo i xuí... - Batendo numa mulher grávida, matando o bebê dela. (Ar., Cat., 70v)

Definition 2:
(s.) - cor pastel, cor baça, cor parda, cor fosca (VLB, I, 50); cor cinzenta (VLB, I, 74); cor de trigo (VLB, II, 137); cor morena (VLB, II, 42); louro (VLB, II, 24); entre branco e preto (VLB, II, 24); rosa; (adj.: pytang) - baço, pardo, cinzento, trigueiro, moreno, louro, cinza, rosado*: Xe pytang. - Eu sou pardo. (VLB, I, 50); ybyrá-pytanga - árvore rosada, pau-rosado (isto é, o pau-brasil) (Marcgrave, Hist. Nat. Bras., 101)


Word 1: moapĩî
Word 2: moapỹî

Definition 1:
(v.tr.) - colocar ponta com ponta (p.ex., uma vara) (VLB, II, 80)

Definition 2:
(v.tr.) - 1) colocar em roda (VLB, II, 58); 2) arredondar [deixando plano, como um círculo. Arredondar, deixando esférico, é moapu'a (v.).] (VLB, I, 42)


Word 1: îupati
Word 2: îupaty

Definition 1:
(s.) - JUPATI, nome de mamífero marsupial, da família dos didelfídeos, do gênero Philander. “Não se comem, os quais criam em troncos das árvores velhas.” (Sousa, Trat. Descr., 254-255)

Definition 2:
(etim. - pati de espinhos) (s.) - JUPATI, espécie de palmeira da subfamília das lepidocarináceas (Sousa, Trat. Descr., 256)


Word 1: Pindotyba
Word 2: Pindotiba

Definition 1:
(etim. - ajuntamento de pindobas) (s. antrop.) - nome de índio tupi (D'Abbeville, Histoire, 186v)

Definition 2:
(serra do RJ). De pindoba - var. de palmeira + tyba - ajuntamento: ajuntamento de pindobas.


Word 1: îia
Word 2: yîa

Definition 1:
(s.) - JIA, nome comum a rãs da família dos leptodactilídeos (Brandão, Diálogos, 257)

Definition 2:
(s.) - poeira; (adj.: yî) - empoeirado, poento (fal. de pessoa que se deitou ou se assentou pelo chão): Xe yî. - Eu estou poento. (VLB, II, 79)


Word 1: tieté
Word 2: tyeté

Definition 1:
(ou tiete'ĩ) [part. que expressa desgosto, arrependimento. Emprega-se com o verbo 'i / 'é como auxiliar, traduzindo-se por estou desgostoso (em), tenho desgosto (por)]: Arasó tieté a'é. - Tenho desgosto por o ter levado. (VLB, I, 43) ● tieté (kó)... maniîabo! - Irra! (VLB, II, 15); Que mau!: Tieté kó angaîpaba maniîabo mã! - Ah, que mau é o pecado! Tieté kó ahẽ maniîabomã! - Que mau que é fulano! (VLB, II, 65); Tieté maniîabo a'e! - Que mau é ele! (VLB, II, 103); E'i tieté ahẽ maniîabo niã! - Eis que ele é mau! (VLB, II, 142)

Definition 2:
(etim. - rio verdadeiro) (s.) - leito do rio dentro das margens, que às vezes fica descoberto (VLB, II, 27)


Word 1: itá
Word 2: ytá

Definition 1:
(s.) - 1) pedra: ...Itá karamemûã... pupé i mondepa. - Pondo-o dentro de um túmulo de pedra. (Ar., Cat., 64v); itá kasara - quebrador de pedras, cavouqueiro (VLB, I, 69); itá-atĩ - ponta de pedra (Anch., Arte, 9); itá-kûara - buraco de pedra (Fig., Arte, 6); itá-kysé (etim. - pedra-faca) - pedra de que se faziam facas (Nieuhof, Ged. Reize, 219-220); 2) metal; ferro (VLB, I, 138); ferros de prisão (VLB, I, 138); Ererupe itá kysé amõ? - Trouxeste algumas facas de ferro? (Léry, Histoire, 346); Itá resé aín. - Estou preso nos ferros. (VLB, II, 85); 3) penedo: itagûasu - penedo grande; itá-tyba (ou itá-tybusu) - jazimento de pedras, pedreira; itagûasutyba - jazimento de pedras grandes, penedia (VLB, II, 69, 72)

Definition 2:
(s.) - tear: aobytá - tear de roupas; inĩ-ytá - tear de redes (VLB, II, 125)


Word 1: gûyratinga
Word 2: Guiratinga

Definition 1:
(ou ûyratinga) (etim. - ave branca) (s.) - GUIRATINGA, ACARATINGA, ave ciconiforme americana da família dos ardeídeos, de cor branca. Era conhecida no século XVI como garça. (Cardim, Trat. Terra e Gente do Brasil, 61; VLB, I, 146) ● ûyratingusu - garça grande (Staden, Viagem, 70)

Definition 2:
(MT). De gûyrá + ting + -a: aves brancas, garças.


Word 1: pixuna
Word 2: pyxuna

Definition 1:
(s.) - nome de uma abelha (Piso, De Med. Bras. IV, 178)

Definition 2:
- alomorfe de pytuna (v.) (Soares, Coisas Not. Brasil (ms. C), 1154-1156)


Word 1: aîbu
Word 2: aybu

Definition 1:
(s.) - IPU, gênero de abelha meliponídea que nidifica no solo (Piso, De Med. Bras. IV, 178)

Definition 2:
(s.) - ofego; (adj.) - ofegante; (xe) resfolegar (como quem leva uma grande carga por ladeira acima): Xe aybu. - Eu estou ofegante; Xe aybu-sem (ou Xe aybugûasu). - Eu estou muito ofegante. (VLB, II, 54)


Word 1: piru'a
Word 2: pyru'ã

Definition 1:
(mb) (s.) - calo, bolha na pele: mbó piru'a - calos das mãos; mby piru'a - calos dos pés (VLB, I, 64); (adj.) - calejado: Xe pó-piru'a. - Eu tenho mãos calejadas; Xe py-piru'a. - Eu tenho pés calejados. (VLB, I, 64); (xe) ter calos, ter bolhas: Xe piru'a. - Eu tenho calos; Xe piru'a-ru'a. - Eu tenho muitas bolhas. (VLB, I, 112) ● mbyru'apûera - calos já duros (VLB, I, 64)

Definition 2:
(mb) (v.) - calos dos pés (VLB, I, 63)


Word 1: biã
Word 2: bŷá

Definition 1:
(part. que expressa idéia adversativa, indicando algo contrário ao que se espera) - 1) mas..., etc., sem resultado: Asó biã. - Fui sem resultado. (Anch., Arte, 21v); Xe n'aîu-potari biã, karaíba moabaîtébo. - Eu não queria vir (mas vim), irando os homens brancos. (Anch., Poemas, 194); Asaûsu biã. - Amo-o (mas nem por isso ele me ama). (Anch., Arte, 21v); Kunhã iké sekóû biã mã! - Oxalá houvesse uma mulher aqui (mas não há)! (Anch., Doutr. Cristã, II, 93); Asé ruba oîmonhang (asé reté) biã, Tupã i monhanga potasápe é. - Nosso pai o fez (i. e., nosso corpo) mas porque Deus o quis fazer, na verdade. (Ar., Cat., 25); Anhanga ratápe ko'yr oîkoba'e, a'epe o só îanondé “-Asó-potar ybakype” e'i biã. - Os que estão no inferno agora, antes de irem para lá diziam (sem resultado): -Quero ir para o céu. (Ar., Cat., 248); 2) embora, apesar de, apesar disso: Xe resy Lorẽ-ka'ẽ, xe morubixaba biã. - Assa-me o Lourenço tostado, embora eu seja um rei. (Anch., Teatro, 90); Oîepé nhõngatu erimba'e karaibebé Tupã nhe'enga abyû biã, sesé nhõ Tupã i moingóû Anhangamo... - Embora tão somente uma vez uns anjos tenham transgredido a palavra de Deus, por causa disso, somente, Deus os fez ser diabos. (Ar., Cat., 112)

Definition 2:
- o mesmo que ybŷá (v.)


Word 1: tĩ
Word 2: ty

Definition 1:
(v. intr. compl. posp.) - envergonhar-se [de algo ou de alguém: compl. no gerúndio ou com esé (r, s) ou suí]: Otĩ nhẽmo serã i angaîpaba'e... - Envergonhar-se-ia, talvez, o que é mau. (Ar., Cat., 25v); T'otĩ umẽ... Îesu Cristo... mombegûabo. (Ar., Cat., 81) ou T'otĩ umẽ Îesu Cristo mombe'u resé... - Que não se envergonhe de proclamar a Jesus Cristo. (Ar., Cat., 83v); Otĩ kûarasy osema, nde beraba robaké... - Envergonha-se o sol de nascer, diante de teu brilho. (Valente, Cantigas, IV, in Ar., Cat., 1618); Etĩ nde îosuí. - Envergonha-te de ti mesmo. (Anch., Doutr. Cristã, II, 111) ● otĩba'e - o que se envergonha (VLB, II, 144)

Definition 2:
- v. y2 (t, t)


Word 1: pitangĩ
Word 2: Pitangy

Definition 1:
(s.) - 1) neném, criancinha: Pitangĩnamo ereîkó. - És uma criancinha. (Anch., Poemas, 100); Pitangĩ repîaka'upa, aîur xe roka suí. - Tendo saudades do neném, vim de minha casa. (Anch., Poemas, 102); 2) estado de bebê, primeira infância: ...O pitangĩ pupé bé te'õ kuapa. - Conhecendo a morte ainda em sua primeira infância. (Ar., Cat., 157v)

Definition 2:
(nome de pessoa). De pitanga - criança + suf. -'ĩ: criancinha, bebê.


Word 1: îá
Word 2: yá

Definition 1:
(adv.) - de costume, habitualmente, amiúde: Xe poronupã îá. - Eu açouto gente, de costume. (Anch., Arte, 51v); Akanhem îá. - Costumo fugir; fujo amiúde. (Anch., Arte, 51v); Xe îemoŷrõndûer îá. - Irrito-me habitualmente. (Anch., Arte, 51v); Xe memûã îá. - Eu sou mau de costume. (VLB, I, 73); Xe mba'easy-potar îá. - Eu sou enfermiço, doentio (isto é, tenho propensão para adoecer amiúde). (VLB, I, 105); Asó îá. - Vou, de costume. (Fig., Arte, 141)

Definition 2:
(ou ygá) (etim. - pega água) (s.) - cabaça ou cabaço inteiros, sem serem cortados (VLB, I, 61); cabaça que serve para buscar água (D'Abbeville, Histoire, 283)


Word 1: piratĩ
Word 2: piraty

Definition 1:
(m) (etim. - saliências da pele) (s.) - varíola, bexigas (VLB, I, 55)

Definition 2:
(m) (s.) - amante (de h.); (adj.) (xe) - ter amantes: Xe piraty - Eu tenho amantes. (Ar., Cat., 270)


Word 1: itã
Word 2: ytá

Definition 1:
(s.) - ITÃ, INTÃ, concha bivalve de mexilhões que era usada como cuia pelos índios (Cardim, Trat. Terra e Gente do Brasil, 65)

Definition 2:
(s.) - esteio, coluna, armação; peças principais em que se sustenta uma máquina ou qualquer coisa (VLB, I, 41); partes essenciais de um edifício; estrutura: okytá - esteio, alicerce de casa (Anch., Arte, 9); inimbebytá - armação de leito (VLB, II, 20); (adj.) - estrutural, fundamental, cardeal: ...Quatro tekokatu-ytá - Quatro são as virtudes cardeais. (Ar., Cat., 19v); îurá-ytaûasu - grandes esteios de um jirau (D'Abbeville, Histoire, 188)


Word 1: ybyrarema
Word 2: Ibirarema

Definition 1:
(etim. - madeira fedorenta) (s.) - IBIRAREMA, nome comum às seguintes plantas fitolacáceas: 1) a Gallesia integrifolia (Spreng.) Harms, chamada também GORAREMA, GURAREMA, GUAREMA, UARAREMA, GUARAREMA ou pau-d'alho. Quando cortada sua madeira, exala fedor terrível. (Sousa, Trat. Descr., 222); 2) o cipó-d'alho, Seguiera americana L. Essas plantas “a tal ponto rivalizam com as qualidades do alho que, tocadas ainda de mui leve, recendem de acentuadíssimo cheiro bosques e casas inteiros...” (Piso, De Med. Bras., 201) 

Definition 2:
(SP). A mesma etim. de Guararema (v.).


Word 1: kity
Word 2: kytĩ

Definition 1:
(s.) - pau-de-sabão, planta sapindácea (Sapindus saponaria L.). “A polpa... acha-se rodeada de uma cutícula mole e glutinosa, fazendo as vezes de sabão porque também produz espuma.” (Marcgrave, Hist. Nat. Bras., 113)

Definition 2:
(v.tr.) - cortar (com serra, tesoura, faca, palha, vidro, casca de ostra, etc. Cortar com instrumentos maiores, como machado, espada, etc. é mogûaî ou mondok - v.); dar cutilada: Aybyrá-kytĩ. - Cortei madeira. (VLB, II, 117)


Word 1: tĩ
Word 2: ty

Definition 1:
(v. intr. compl. posp.) - envergonhar-se [de algo ou de alguém: compl. no gerúndio ou com esé (r, s) ou suí]: Otĩ nhẽmo serã i angaîpaba'e... - Envergonhar-se-ia, talvez, o que é mau. (Ar., Cat., 25v); T'otĩ umẽ... Îesu Cristo... mombegûabo. (Ar., Cat., 81) ou T'otĩ umẽ Îesu Cristo mombe'u resé... - Que não se envergonhe de proclamar a Jesus Cristo. (Ar., Cat., 83v); Otĩ kûarasy osema, nde beraba robaké... - Envergonha-se o sol de nascer, diante de teu brilho. (Valente, Cantigas, IV, in Ar., Cat., 1618); Etĩ nde îosuí. - Envergonha-te de ti mesmo. (Anch., Doutr. Cristã, II, 111) ● otĩba'e - o que se envergonha (VLB, II, 144)

Definition 2:
(s.) - urina (Anch., Arte, 14; Castilho, Nomes, 39)


Word 1: tirik
Word 2: tyryk

Definition 1:
(v. intr.) - estalar (como a árvore ou a viga da casa para cair) (VLB, I, 127)

Definition 2:
(v. intr.) - o mesmo que syryk (v.)


Word 1: tĩ
Word 2: ty

Definition 1:
(s.) - vergonha, pudor: Marã e'ipe Tupã i tĩîeraba repîaka? - Que disse Deus, vendo seu frouxo pudor? (Ar., Cat., 41)

Definition 2:
- v. y2 (t, t)


Word 1: ybyra
Word 2: Ibirá

Definition 1:
(t, t) (s.) - irmão mais novo (de h.) (VLB, II, 14): T'oú îandé pytybõmo xe rybyra... - Que venha para nos ajudar meu irmão mais moço. (Anch., Teatro, 130); Aîtyby-nupã. - Açoutei-lhe o irmão. (Anch., Arte, 50v) (No vocativo, a consoante final -r do tema pode mudar-se em -t.): Xe rybyt, nde nhyrõ xebo... - Meu irmão, perdoa tu a mim. (Anch., Teatro, 46)

Definition 2:
(SP). De ybyrá: árvores. Nome atribuído artificialmente em 1906.


Word 1: itá
Word 2: ytá

Definition 1:
(s.) - 1) pedra: ...Itá karamemûã... pupé i mondepa. - Pondo-o dentro de um túmulo de pedra. (Ar., Cat., 64v); itá kasara - quebrador de pedras, cavouqueiro (VLB, I, 69); itá-atĩ - ponta de pedra (Anch., Arte, 9); itá-kûara - buraco de pedra (Fig., Arte, 6); itá-kysé (etim. - pedra-faca) - pedra de que se faziam facas (Nieuhof, Ged. Reize, 219-220); 2) metal; ferro (VLB, I, 138); ferros de prisão (VLB, I, 138); Ererupe itá kysé amõ? - Trouxeste algumas facas de ferro? (Léry, Histoire, 346); Itá resé aín. - Estou preso nos ferros. (VLB, II, 85); 3) penedo: itagûasu - penedo grande; itá-tyba (ou itá-tybusu) - jazimento de pedras, pedreira; itagûasutyba - jazimento de pedras grandes, penedia (VLB, II, 69, 72)

Definition 2:
(s.) - esteio, coluna, armação; peças principais em que se sustenta uma máquina ou qualquer coisa (VLB, I, 41); partes essenciais de um edifício; estrutura: okytá - esteio, alicerce de casa (Anch., Arte, 9); inimbebytá - armação de leito (VLB, II, 20); (adj.) - estrutural, fundamental, cardeal: ...Quatro tekokatu-ytá - Quatro são as virtudes cardeais. (Ar., Cat., 19v); îurá-ytaûasu - grandes esteios de um jirau (D'Abbeville, Histoire, 188)


Word 1: îá
Word 2: yá

Definition 1:
(adv.) - ainda bem que; bem feito que (Expressa regozijo com o desastre de outrem. Leva o verbo para o gerúndio.): Îá omanõmo. - Ainda bem que morre. (Fig., Arte, 147; 163)

Definition 2:
(ou ygá) (etim. - pega água) (s.) - cabaça ou cabaço inteiros, sem serem cortados (VLB, I, 61); cabaça que serve para buscar água (D'Abbeville, Histoire, 283)


Word 1: pigûaîá
Word 2: pygûaîa

Definition 1:
(s.) - nome de uma planta medicinal (Soares, Coisas Not. Brasil (ms. C), 1500-1516)

Definition 2:
(ou pyûaîa) (m) (s.) - concavidade, depressão suave, ondulação, covinhas (do rosto, da nuca, da terra, etc.); (adj.: pygûaî) - côncavo; (xe) ter covinhas: Xe pygûaî. - Eu tenho covinhas. (VLB, I, 84)


Word 1: apŷapytanga
Word 2: Apiapitanga

Definition 1:
(etim. - índio avermelhado) (s. etnôn.) - nome de antiga nação indígena (Cardim, Trat. Terra e Gente do Brasil, 122)

Definition 2:
(ES). De apŷaba + pytang + -a: homens morenos.


Word 1: TIPÓIA
Word 2: typoîa

Definition 1:
(ilustr. de C. Cardoso)

Definition 2:
(s.) - lenço ou tira de pano que se prendia ao pescoço para se carregarem os filhos junto ao corpo (Cardim, Trat. Terra e Gente do Brasil, 107) (v. tipoîa)


Word 1: pipirar
Word 2: pypirar

Definition 1:
(v.tr.) - abrir (p.ex., as pernas) (VLB, I, 19)

Definition 2:
(ou pupirar) (v.tr.) - abrir (p.ex., a mão, os olhos, o arco, o saco de farinha, a vagina, etc.), alargar, abrir estendendo: Erepokokype nde rapopé resé i pekábo,... i pypirá? - Passaste a mão nas tuas pudendas, abrindo-as, alargando-as? (Anch., Doutr. Cristã, II, 95)


Word 1: pi
Word 2: py

Definition 1:
(-îo-) (v.tr.) - picar (p.ex., um inseto, uma urtiga): Aîopi. - Piquei-o. (Anch., Arte, 6v; VLB, II, 77)

Definition 2:
(mb) (s.) - largura (como de casa, rua, barca, etc.) (VLB, II, 19); (adj.) - largo (VLB, I, 130; II, 18); espaçoso (VLB, I, 125)


Word 1: tĩ
Word 2: ty

Definition 1:
(s.) - vergonha, pudor: Marã e'ipe Tupã i tĩîeraba repîaka? - Que disse Deus, vendo seu frouxo pudor? (Ar., Cat., 41)

Definition 2:
(s.) - urina (Anch., Arte, 14; Castilho, Nomes, 39)


Word 1: iké
Word 2: yké

Definition 1:
/ eîké (t) (v. intr. compl. posp. irreg.) - 1) entrar; penetrar (compl. com pe, pupé ou supé): -Oîképe a'e i boîá aé Anás rokype? -Oîké. -Entraram aqueles mesmos discípulos seus na casa de Anás? -Entraram. (Ar., Cat., 55); -Marã Santa Maria rekóremepe, karaibebé reîkéû i xupé? -Como estava Santa Maria quando o anjo entrou para junto dela? (Ar., Cat., 30v); Eîké kori xe nhy'ãme... - Entra hoje em meu coração. (Anch., Poemas, 92); Oîké îugûasu, i akanga kutuka... - Penetram grandes espinhos, espetando sua cabeça. (Anch., Poemas, 122); Oîké itapygûá nde 'anga pupé. - Penetram os cravos dentro de tua alma. (Anch., Poemas, 122); ...nde rokype oîkébo - entrando em tua casa (Anch., Poemas, 124); Aîké nhãîmbiara pupé. - Entrei nos caminhos das fontes. (Anch., Teatro, 46); 2) pôr-se (o sol); recolher-se: Tó! Aîpó n'i papasabi, kûarasymo oîké îepémo! - Ó! Isso não seria possível contar, ainda que o sol se pusesse! (Anch., Teatro, 38) ● oîkeba'e - o que entra: ...Pe 'angyme oîkeba'epûera... - O que entrou em vossas almas. (Ar., Cat., 89); eîkeara (t) - o que entra: ...Îase'o rakó perekó peẽmo teîkeara moetesabamo... - Com pranto estai como modo de louvar o que entra junto a vós. (Ar., Cat., 85v); eîkeaba (t) - tempo, lugar, modo, causa, etc. de entrar; entrada: Oîepé karaibypy rekoangaîpaba ikó 'ara pupé seîkeagûera... - O pecado de um primeiro homem branco foi a causa de sua entrada neste mundo. (Ar., Cat., 154v-155) (O gerúndio de iké / eîké tem duas formas: gûiteîkébo ou gûikeabo, eîkébo ou eîkeabo, etc. Isso acontece também com verbos derivados dele, como moingé, îemoingé, etc.)

Definition 2:
(s.) - flanco, lado, costado, ilharga: O pó, o py o yké kutukagûera bépe erimba'e ogûeropu'am? - Ergueu-se com as feridas de suas mãos, de seus pés e de seu flanco? (Ar., Cat., 44v); Minusu pupé iî yké kutuki... - Com uma lança espetaram seu flanco. (Anch., Diál. da Fé, 192) ● o ykébo - de lado, de ilharga (VLB, II, 17)


Word 1: pinõ
Word 2: pynõ

Definition 1:
(s.) - espécie de planta urticácea (Laportea aestuans (L.) Chew) (Marcgrave, Hist. Nat. Bras., 48)

Definition 2:
/ epynõ (t) (v. intr.) - emitir ventosidade, peidar: Apynõ. - Peido. (Anch., Arte, 58); sepynõneme - quando ele peida (Anch., Arte, 58) ● pynõsara - o que peida (Fig., Arte, 63); pynõsaba - tempo, lugar, modo, etc. de peidar (Fig., Arte, 63)


Word 1: 'ikatu
Word 2: 'Ykatu

Definition 1:
- alomorfe de e'ikatu (v. 'ikatu / 'ekatu)

Definition 2:
(etim. - água boa) (s. antrop.) - nome de índio tupi (D'Abbeville, Histoire, 184v)


Word 1: tĩ
Word 2: ty

Definition 1:
(s.) - 1) nariz (Castilho, Nomes, 39); focinho: tĩgûasu - nariz grande, narigão; abá-tĩgûasu - homem do nariz grande; tĩpema - nariz anguloso; tĩmbeba - nariz achatado (VLB, II, 48); Mba'erama ripe asé tĩme o endy moíni? - Por que põe sua saliva no nariz da gente? (Ar., Cat., 81v); tĩ-apyra - ponta do nariz (Castilho, Nomes, 39); 2) bico de ave (VLB, I, 140); 3) tromba (VLB, II, 137): tĩmuku - lit., tromba comprida, gorgulho, inseto coleóptero (VLB, I, 149); 4) crista: ypekatĩapûá - pato da crista pontuda, ave anatídea (Marcgrave, Hist. Nat. Bras., 218) ● tĩmbûera - bico de pássaro fora do corpo (VLB, I, 55)

Definition 2:
- v. y2 (t, t)


Word 1: tĩ
Word 2: ty

Definition 1:
(v.tr.) - atar, amarrar, armar (p.ex., a rede): Eîotĩ nde kesaba xe porupi. - Amarra tua rede ao lado de mim. (Anch., Arte, 44); Asupá-tĩ xe ruba. - Armo a rede a meu pai. (Fig., Arte, 88)

Definition 2:
- v. y2 (t, t)


Word 1: îá
Word 2: yá

Definition 1:
(conj.) - como, da mesma maneira que, assim como: Abebé kó ybytu îá... - Vôo como este vento. (Anch., Teatro, 40); Anga îá, angaîpabora aîuká... - Como a esses, matarei os que costumam pecar. (Anch., Teatro, 92); T'oré pyatã, angá, mba'easy porarábo... nde îá. - Que sejamos corajosos, sim, suportando as coisas dolorosas como tu. (Anch., Teatro, 120); Nd'e'i te'e moxy onhana tatá piririka îá... - Por isso mesmo as malditas correm como faíscas de fogo. (Anch., Teatro, 128); Abápe kori xe îá? - Quem, hoje, é como eu? (Anch., Teatro, 132); kó îá - como este (VLB, II, 123); koba'e îá - como isto, como este (VLB, II, 9; 124) ● îandûara - o que é igual a algo ou a alguém (VLB, II, 9) (V. tb. îakatu e îabé)

Definition 2:
(ou ygá) (etim. - pega água) (s.) - cabaça ou cabaço inteiros, sem serem cortados (VLB, I, 61); cabaça que serve para buscar água (D'Abbeville, Histoire, 283)


Word 1: Ybytinga
Word 2: Ibitinga

Definition 1:
(etim. - brancura da terra) (s. antrop.) - nome de índio tupi (Vasconcelos, Crônica (Not.) II, §1, 113)

Definition 2:
(SP). De yby + ting + -a: terra branca. É nome do século XIX: A família Landim fundou a “Vila do Senhor Bom Jesus de Ibitinga” por volta de 1860, ainda na época em que a língua geral meridional era usada na província de São Paulo. (fonte: IBGE)


Word 1: pipeká
Word 2: pypeká

Definition 1:
(etim. - abrir a pele) (v.tr.) - romper, abrir a pele de: Erepokokype nde rapopé resé... i pipekábo? - Tocaste nas tuas pudendas, abrindo-lhes a pele? (Anch., Doutr. Cristã, II, 95)

Definition 2:
(v.tr.) - escarrapachar, abrir, alargar (VLB, I, 123)


Word 1: ygarapé
Word 2: Igarapé

Definition 1:
(etim. - caminho de canoas) (s.) - IGARAPÉ, pequeno rio da bacia amazônica; canal natural que une dois trechos de um mesmo rio; rio pequeno que se aparta dos grandes, retalhando terras e florestas [Ferreira, América Abreviada, in RIH, LVII (1894), 55]

Definition 2:
Açu (PA). De ygara + (a)pé (r, s) + -ûasu: caminho grande de canoas.


Word 1: 'i
Word 2: 'y

Definition 1:
/ 'é2 (v.tr.irreg.) - ter a intenção de, ter a finalidade de, querer: Aîkó-katu t'asóne ybakype ûi'îabo. - Procedo bem, tendo a intenção de ir para o céu. (Anch., Arte, 55v); Aîur ta xe poî na ûi'îabo ruã. - Venho não tendo a intenção de que me alimentem. (Anch., Arte, 55v)

Definition 2:
(s.) - 1) água: Oîeypyî 'y-karaíba pupé. - Asperge-se com água benta. (Ar., Cat., 24); Erur 'y ixébe. - Traze água para mim. (Léry, Histoire, 367); Asó 'y gûabo. - Vou para beber água. (VLB, I, 154); Aîeruré 'y resé. - Peço por água. (D'Evreux, Viagem, 144); 2) rio: Xe parati 'y suí aîu... - Eu vim do rio dos paratis. (Anch., Poemas, 110); 3) fonte: Kûãî 'ype. - Vai à fonte. (Léry, Histoire, 367) ● 'y-e'ẽ - água salgada (do mar) (VLB, I, 24); 'y-eté - água doce (VLB, I, 24); madre do rio, o leito dentro de suas margens, que às vezes fica descoberto (VLB, II, 27); fonte, água perene (VLB, II, 73); 'y-katu - águas tranquilas, bonança (VLB, I, 57); 'y anhẽ - água sem mistura (VLB, II, 123); 'y rapé - rego d'água (VLB, I, 65); 'y-embe'yba - margem de rio, praia, ourela de mar ou rio (VLB, II, 60); 'y-apé 'arybo - à flor d'água, na superfície da água (VLB, I, 144); 'y-apyra - cabeceiras de rio (VLB, I, 61); 'y-kûabapûana - corrente d'água (no rio ou no mar); 'y-syryka - água corrente (VLB, I, 82); maré descendente; vazante de maré (VLB, I, 91; II, 142); 'y-îebyra - remanso d'água (VLB, II, 100); 'y-pabe'ymba'e - fonte, água perene (VLB, II, 73); 'y-pytera - meio das águas, alto-mar: 'Y-pytera koty asó. - Fui em direção ao meio das águas; fui para o alto-mar. (VLB, I, 112); 'y-akã - braço de rio (VLB, I, 58); 'y-anhangoty - rio acima, a montante (VLB, II, 106); 'y-ape'ara - tona d' água, superfície d'água; 'y-ape'ara rupi - à tona d'água, na superfície da água (VLB, I, 50); 'y-apyrakoty - rio acima, a montante (VLB, II, 106); 'y-embykoty - rio abaixo, a jusante (VLB, II, 106); 'y-mombukaba - sangradouro de rio (VLB, II, 112); 'y-aíba - água ruim, água turva, água velha (D'Abbeville, Histoire, 182v)


Word 1: ybyra
Word 2: Ibirá

Definition 1:
(s.) - margem, ourela; parte ao longo de algo (de rio, mar, terra, etc.) (VLB, II, 60)

Definition 2:
(SP). De ybyrá: árvores. Nome atribuído artificialmente em 1906.


Word 1: aîpi
Word 2: aŷpy

Definition 1:
(s.) - AIPIM, peixe da família dos percofidídeos, do Atlântico sul-ocidental (VLB, I, 120)

Definition 2:
(s.) - cerviz, cachaço, a parte posterior do pescoço (Castilho, Nomes, 28): ...I aŷpy atyká-tykábo... - Sua cerviz ficando a esmurrar. (Ar., Cat., 56v); (adj.) (xe) - ter cerviz, ter cachaço: Xe aŷpygûasu. - Eu tenho cachaço grande. (VLB, I, 62) ● iî aŷpype (adv.) - pelo cachaço (VLB, II, 100)


Word 1: pîaba
Word 2: pyaba

Definition 1:
(s.) - PIABA, PIAVA, PIAU, nome comum a várias espécies de peixes de rio da família dos caracídeos (Marcgrave, Hist. Nat. Bras., 170; Sousa, Trat. Descr., 296)

Definition 2:
(mb) (etim. - pés de penas) (s.) - calçuda (diz-se de aves que têm as pernas ou as patas cobertas de penas) (VLB, I, 63); (adj.: pyab) - calçudo (VLB, I, 63)


Word 1: ygûã
Word 2: Iguá

Definition 1:
- o mesmo que umã ou umûã (v.)

Definition 2:
(BA). De 'y + kûá: enseada de rio.


Word 1: tĩ
Word 2: ty

Definition 1:
(v.tr.) - atar, amarrar, armar (p.ex., a rede): Eîotĩ nde kesaba xe porupi. - Amarra tua rede ao lado de mim. (Anch., Arte, 44); Asupá-tĩ xe ruba. - Armo a rede a meu pai. (Fig., Arte, 88)

Definition 2:
(s.) - urina (Anch., Arte, 14; Castilho, Nomes, 39)


Word 1: iîá
Word 2: yîa

Definition 1:
(part. que leva o verbo para o gerúndio. Às vezes é acompanhada pelas partículas muru, îaby ou mã.) - 1) ainda bem, ainda bem que: ...Iîá omanõmo... - Ainda bem que morreu. (Ar., Cat., 69v); Iîá oîembo'ebo. - Ainda bem que aprendeu. (Anch., Arte, 57); Iîá muru senonhana! - Ainda bem que o faz correr consigo! (Anch., Teatro, 164); 2) bem feito!: Iîá n'endé! (ou Iîá endébe!) - Bem feito para ti! Iîá n'ahẽ. - Bem feito para ele! (VLB, I, 28; II, 11); Iîá îaby ahẽ mã! - Ah, bem feito para ele! (VLB, I, 28); Iîá muru! I py'apûera xe potabamo t'oîkó. - Bem feito para o maldito! Seus fígados hão de ser minha porção. (Anch., Teatro, 64)

Definition 2:
(s.) - poeira; (adj.: yî) - empoeirado, poento (fal. de pessoa que se deitou ou se assentou pelo chão): Xe yî. - Eu estou poento. (VLB, II, 79)


Word 1: iã
Word 2: yá

Definition 1:
(adv. usado na afirm., a marcar o presente ou o futuro com a 1ª p., e excluindo a possibilidade de passado) - eis que: Asó iã. - Eis que vou (não se podendo traduzir por eis que fui). (Anch., Arte, 21v)

Definition 2:
(ou ygá) (etim. - pega água) (s.) - cabaça ou cabaço inteiros, sem serem cortados (VLB, I, 61); cabaça que serve para buscar água (D'Abbeville, Histoire, 283)


Word 1: mopiring
Word 2: mopyring

Definition 1:
(v.tr.) - 1) fazer arrepiar, causar arrepio em (VLB, I, 43); 2) deixar sobressaltado (VLB, II, 119); 3) amedrontar, estremecer (VLB, I, 131)

Definition 2:
(v.tr.) - estimular, excitar (p.ex., os ógãos sexuais, o corpo, com lascívia) (VLB, I, 129)


Word 1: nhandi'a
Word 2: nhandy'a

Definition 1:
(s.) - NHANDIÁ, JUNDIÁ, nome comum a certos peixes marinhos e de água doce (v. îundi'a) (Marcgrave, Hist. Nat. Bras., 149)

Definition 2:
(etim. - fruto de azeite) (s.) - azeitona (VLB, I, 49)


Word 1: 'ikatu
Word 2: 'Ykatu

Definition 1:
/ 'ekatu (v. intr.) - 1) poder (tanto no sentido de ter permissão, ter possibilidade, ter oportunidade quanto no de ter capacidade ou ter habilidade; leva o verbo do qual é auxiliar para o gerúndio): T'e'ikatu nde kuapa xe ruba Tupinambá! - Que possa conhecer-te meu pai Tupinambá! (Anch., Poemas, 114); A'ekatu mba'e monhanga. - Posso fazer as coisas. (Fig., Arte, 160); Pedro e'ikatu osóbo. - Pedro pode ir. (Fig., Arte, 160); E'ikatupe asé iké bé sepîaka? - Pode a gente vê-lo aqui também? (Anch., Doutr. Cristã, I, 158); A'ekatu sepîaka. - Posso vê-lo. (Anch., Arte, 56); Nd'e'ikatu angáî-tepe asé abá rekó-nhemima mombegûabo? - Mas não pode a gente, de modo nenhum, contar o procedimento oculto de alguém? (Ar., Cat., 73v); 2) (v. intr. compl. posp.) - mostrar-se digno, ser digno, apto, capaz; saber, saber fazer; ter jeito [complemento com a posp. esé (r, s)]: N'a'ekatuî. - Não sei (ignoro). (VLB, II, 8); A'ekatu mba'e resé. - Tenho jeito para a coisa. (VLB, I, 147); Nd'e'ikatu béî aîpó i pe'apyra'uba missa renduba resé... - Também não se mostra digno aquele excomungado mesquinho de ouvir a missa. (Ar., Cat., 179); A'ekatu sesé. - Sei fazê-lo. (VLB, II, 79) ● e'ikatuba'e (ou i'ekatuba'e) - o que pode; o que se mostra digno, o que é capaz, o que sabe, etc.: Arobîar Tupã Tuba, opakatu mba'e tetiruã monhanga e'ikatuba'e. - Creio em Deus Pai, o que pode fazer todas e quaisquer coisas. (Ar., Cat., 14v); ...Pa'i-îemo'esaba Tupã resé i'ekatuba'e. - Padres doutos que saibam acerca de Deus. (D'Abbeville, Histoire, 342). (Também aparece a forma 'ikatu como equivalente a e'ikatu): 'Ikatu bé abá omendá amoaé abaré robaké... - Podem também as pessoas casar-se diante de um outro padre. (Ar., Cat., 128)

Definition 2:
(etim. - água boa) (s. antrop.) - nome de índio tupi (D'Abbeville, Histoire, 184v)


Word 1: ĩ
Word 2: y

Definition 1:
(interj.) - ah! (expressa mágoa): Xe rubĩ mã! - Ah, meu pai! (Anch., Arte, 54)

Definition 2:
(t, t) (s.) - 1) água; líquido (Fig., Arte, 75); 2) umidade (VLB, I, 154); 3) sumo (ainda na fruta), caldo (Anch., Arte, 13); 4) rio; [adj.: y (r, t)] - úmido: Xe ry. - Eu estou úmido; Xe rygûasu. - Eu estou muito úmido. (VLB, I, 154)


Word 1: atĩ
Word 2: aty

Definition 1:
(t) (s.) - ponta, extremidade: itá-atĩ - ponta de pedra (Anch., Arte, 9); seîkûaratĩba'e - o que tem ponta em forma de nádegas (Léry, Histoire, 346); [adj.: atĩ (r, s)] - pontudo: kabatĩ - vespa pontuda (VLB, I, 55)

Definition 2:
- v. atyb


Word 1: pipirar
Word 2: pypirar

Definition 1:
(v.tr.) - abrir (p.ex., as pernas) (VLB, I, 19)

Definition 2:
(v.tr.) - carmear (desfazer os nós do algodão ou da lã) (VLB, I, 67)


Word 1: 'ypîasó
Word 2: 'ypyasó

Definition 1:
(v. intr.) - ir buscar água (à fonte): A'ypîasó. - Vou buscar água (à fonte). (VLB, II, 14) ● 'ypîasoara - o que vai buscar água (à fonte) (VLB, II, 14)

Definition 2:
(v. intr.) - ir buscar água (a uma fonte ou a um rio) (VLB, II, 14) ● 'ypyasoara - o que vai buscar água (VLB, II, 14)


Word 1: 'i
Word 2: 'y

Definition 1:
/ 'é4 (v. intr. irreg.) - ser velho, ter idade, ter tempo: Nd'a'éî (ou Nd'a'éî ranhẽ ou Nd'a'éî pyrybĩ). - Não sou velho. (VLB, II, 8); Nd'e'i-angáî. - Ainda é muito cedo para isso. (VLB, I, 69)

Definition 2:
(s.) - 1) água: Oîeypyî 'y-karaíba pupé. - Asperge-se com água benta. (Ar., Cat., 24); Erur 'y ixébe. - Traze água para mim. (Léry, Histoire, 367); Asó 'y gûabo. - Vou para beber água. (VLB, I, 154); Aîeruré 'y resé. - Peço por água. (D'Evreux, Viagem, 144); 2) rio: Xe parati 'y suí aîu... - Eu vim do rio dos paratis. (Anch., Poemas, 110); 3) fonte: Kûãî 'ype. - Vai à fonte. (Léry, Histoire, 367) ● 'y-e'ẽ - água salgada (do mar) (VLB, I, 24); 'y-eté - água doce (VLB, I, 24); madre do rio, o leito dentro de suas margens, que às vezes fica descoberto (VLB, II, 27); fonte, água perene (VLB, II, 73); 'y-katu - águas tranquilas, bonança (VLB, I, 57); 'y anhẽ - água sem mistura (VLB, II, 123); 'y rapé - rego d'água (VLB, I, 65); 'y-embe'yba - margem de rio, praia, ourela de mar ou rio (VLB, II, 60); 'y-apé 'arybo - à flor d'água, na superfície da água (VLB, I, 144); 'y-apyra - cabeceiras de rio (VLB, I, 61); 'y-kûabapûana - corrente d'água (no rio ou no mar); 'y-syryka - água corrente (VLB, I, 82); maré descendente; vazante de maré (VLB, I, 91; II, 142); 'y-îebyra - remanso d'água (VLB, II, 100); 'y-pabe'ymba'e - fonte, água perene (VLB, II, 73); 'y-pytera - meio das águas, alto-mar: 'Y-pytera koty asó. - Fui em direção ao meio das águas; fui para o alto-mar. (VLB, I, 112); 'y-akã - braço de rio (VLB, I, 58); 'y-anhangoty - rio acima, a montante (VLB, II, 106); 'y-ape'ara - tona d' água, superfície d'água; 'y-ape'ara rupi - à tona d'água, na superfície da água (VLB, I, 50); 'y-apyrakoty - rio acima, a montante (VLB, II, 106); 'y-embykoty - rio abaixo, a jusante (VLB, II, 106); 'y-mombukaba - sangradouro de rio (VLB, II, 112); 'y-aíba - água ruim, água turva, água velha (D'Abbeville, Histoire, 182v)


Word 1: 'i
Word 2: 'y

Definition 1:
/ 'é3 (v. intr.irreg.) (Auxiliar como do do inglês, levando o verbo principal para o gerúndio. Muitas vezes não se traduz.) - mostrar-se, estar, apresentar-se; achar-se, encontrar-se (em alguma condição ou fazendo algo): A'é sepîaka. - Vejo-o. (Com ênfase. Lit., Acho-me vendo-o.) (Anch., Arte, 56); T'e'i osóbo. - Que vá. (com ênfase) (Anch., Arte, 56); A'é uman ûixóbo. - Já vou. (Anch., Arte, 56v); Nd'a'éî gûimanõmo ranhẽ. - Não morri ainda (lit., não me acho morrendo ainda). (Fig., Arte, 144); E'i mo'ema monhanga... - Mostram-se a urdir mentiras. (Anch., Teatro, 36); E'i tenhẽ nde rerobîá... - Em vão crêem em ti (lit., acham-se, em vão, crendo em ti). (Anch., Teatro, 40); Ten e'i. - Mostra-se fixo, está fixo, apresenta-se fixo. (Anch., Arte, 57); Nd'e'i 'ara. - Não está dia. (VLB, I, 69); E'i nhẽpe oîkóbone? - Há de estar (assim como está)? (VLB, I, 92)

Definition 2:
(s.) - 1) água: Oîeypyî 'y-karaíba pupé. - Asperge-se com água benta. (Ar., Cat., 24); Erur 'y ixébe. - Traze água para mim. (Léry, Histoire, 367); Asó 'y gûabo. - Vou para beber água. (VLB, I, 154); Aîeruré 'y resé. - Peço por água. (D'Evreux, Viagem, 144); 2) rio: Xe parati 'y suí aîu... - Eu vim do rio dos paratis. (Anch., Poemas, 110); 3) fonte: Kûãî 'ype. - Vai à fonte. (Léry, Histoire, 367) ● 'y-e'ẽ - água salgada (do mar) (VLB, I, 24); 'y-eté - água doce (VLB, I, 24); madre do rio, o leito dentro de suas margens, que às vezes fica descoberto (VLB, II, 27); fonte, água perene (VLB, II, 73); 'y-katu - águas tranquilas, bonança (VLB, I, 57); 'y anhẽ - água sem mistura (VLB, II, 123); 'y rapé - rego d'água (VLB, I, 65); 'y-embe'yba - margem de rio, praia, ourela de mar ou rio (VLB, II, 60); 'y-apé 'arybo - à flor d'água, na superfície da água (VLB, I, 144); 'y-apyra - cabeceiras de rio (VLB, I, 61); 'y-kûabapûana - corrente d'água (no rio ou no mar); 'y-syryka - água corrente (VLB, I, 82); maré descendente; vazante de maré (VLB, I, 91; II, 142); 'y-îebyra - remanso d'água (VLB, II, 100); 'y-pabe'ymba'e - fonte, água perene (VLB, II, 73); 'y-pytera - meio das águas, alto-mar: 'Y-pytera koty asó. - Fui em direção ao meio das águas; fui para o alto-mar. (VLB, I, 112); 'y-akã - braço de rio (VLB, I, 58); 'y-anhangoty - rio acima, a montante (VLB, II, 106); 'y-ape'ara - tona d' água, superfície d'água; 'y-ape'ara rupi - à tona d'água, na superfície da água (VLB, I, 50); 'y-apyrakoty - rio acima, a montante (VLB, II, 106); 'y-embykoty - rio abaixo, a jusante (VLB, II, 106); 'y-mombukaba - sangradouro de rio (VLB, II, 112); 'y-aíba - água ruim, água turva, água velha (D'Abbeville, Histoire, 182v)


Word 1: byrybá
Word 2: Biriba

Definition 1:
(s.) - BIRIBÁ, nome de uma planta (v. ybyryba) (Theat. Rer. Nat. Bras., II, 103)

Definition 2:
(AM). De ybyryba, nome de uma árvore.


Word 1: ybyra
Word 2: Ibirá

Definition 1:
(s.) - EMBIRA (v. embyra) (Marcgrave, Hist. Nat. Bras., 99)

Definition 2:
(SP). De ybyrá: árvores. Nome atribuído artificialmente em 1906.


Word 1: pikyra
Word 2: pykyra

Definition 1:
(etim. - pele tenra) (s.) - PIQUIRA, PEQUIRA, peixe pequeno (Rodrigues, Relação, in Leite, Novas Cartas Jesuíticas, 199)

Definition 2:
(m) (s.) - rabadilha ou rabadela (da galinha, etc.) (VLB, II, 95)


Word 1: îá
Word 2: yá

Definition 1:
(s.) - totalidade, repleção; (adj.) repleto; (xe) estar à medida de, ser segundo a capacidade de, ser de acordo com a quantidade ou o número de, ser de conformidade com (medida, número ou peso): ...Xe îá nhote. - Está segundo minha medida, somente. (VLB, I, 79); N'i îáî pirá sembiara. - Não são segundo a quantidade deles os peixes que ele apanha (isto é, o que ele pesca é muito aquém dos peixes que há). (VLB, II, 16); Na xe îáî. - Não está em conformidade comigo, não é igual a mim. (VLB, I, 99)

Definition 2:
(ou ygá) (etim. - pega água) (s.) - cabaça ou cabaço inteiros, sem serem cortados (VLB, I, 61); cabaça que serve para buscar água (D'Abbeville, Histoire, 283)


Word 1: paty
Word 2: Pati

Definition 1:
(s.) - PATI, PAXIÚBA, variedade de palmeira (Syagrus botryophora (Mart.) Mart.). O tronco fornece madeira para construções rústicas e ripas de ótima qualidade. É também chamada coco-da-quaresma. (Sousa, Trat. Descr., 198)

Definition 2:
(RJ). De pati, var. de palmeira.


Word 1: embyra
Word 2: Embira

Definition 1:
(t) (s.) - resto, sobra [o mesmo que embyrûera (t) - v.] (VLB, II, 103); [adj.: embyr (r, s)] - restante, que sobra; (xe) sobrar: Xe rembyr. - Eu sobrei. (VLB, II, 118); (adv.) - de resto, finalmente: Nde piring: nde angekotebẽ umẽ Tupã nhe'enga abŷagûera mombe'u poûsub-embyre'yma... - Tu estremeces: não te aflijas, não temendo, de resto, confessar a transgressão da palavra de Deus. (Anch., Doutr. Cristã, II, 79)

Definition 2:
(AM). A mesma etimologia de Imbira (v.).


Word 1: pirá
Word 2: pyra

Definition 1:
(s.) - peixe, PIRÁ: Akûeîme, rakó, pirá asekyî-marangatu... - Antigamente pescava bem os peixes. (Anch., Poemas, 152); Aîeruré pirá resé. - Peço por peixe. (D'Evreux, Viagem, 144); T'ame'ẽne pirá ruba endébo... - Hei de dar ovas de peixe para ti. (Anch., Teatro, 44)

Definition 2:
(s.) - crueza; (adj.: pyr) - cru (p.ex., carne, etc.): I pyr. - Ela está crua. (VLB, I, 86, adapt.)


Word 1: ybyra
Word 2: Ibirá

Definition 1:
(s.) - frescor (p.ex., de carne, peixe) (VLB, I, 144); verdor; (adj.: ybyr) - fresco, verde (o contrário de seco, como pau, madeira, etc.) (VLB, II, 144)

Definition 2:
(SP). De ybyrá: árvores. Nome atribuído artificialmente em 1906.


Word 1: tyeté
Word 2: Tietê

Definition 1:
(etim. - rio verdadeiro) (s.) - leito do rio dentro das margens, que às vezes fica descoberto (VLB, II, 27)

Definition 2:
(rio de SP). “[...] no dia 28 de Julho de 1767 voltou com as canoas do seu transporte pelo rio Anhambí, que em São Paulo se chama Tieté [...] (Pedro Taques, Nobiliarquia Paulistana, p. 18). De ty + eté: rio muito bom, rio a valer. 


Word 1: aîpĩ
Word 2: aŷpy

Definition 1:
(s.) - AIPIM, UAIPI, AIPI, planta da família das euforbiáceas, gênero Manihot; espécie de mandioca também conhecida como macaxera (Piso, De Med. Bras. IV, 177)

Definition 2:
(s.) (fig.) - reigada, lugar em que a parte está mais junta a seu todo (como o cacho de frutas à árvore, o dedo à mão, a orelha à cabeça, etc.), base, raiz: Iî aŷpy rupi eîasy'ab. - Corta-o pela sua base (isto é, cerce). (VLB, II, 100) ● iî aŷpype (adv.) - pela juntura, na juntura, pela base, cerce (VLB, II, 100)


Word 1: îaîa
Word 2: yaîa

Definition 1:
(s.) - abertura; (adj.: îaî) - aberto, escarrapachado: Xe îuru-îaî. - Eu tenho a boca aberta. (VLB, I, 18); Xe atá-îaî. - Eu tenho o andar escarrapachado (isto é, abro muito as pernas ao andar). (VLB, I, 123)

Definition 2:
(t) (etim. - água azeda) (s.) - suor: -Marã sekó resépe i angekoaíba îekûabi? -Syaîa resé. -Por qual estado seu aparecia sua angústia? -Por seu suor. (Ar., Cat., 53); [adj.: yaî (r, s)] - suado; (xe) suar, estar suado: Xe ryaî. - Suo. (Léry, Histoire, 367); Te'õ rerobyka, syaî-tekatu. - Aproximando-se da morte, suou bastante. (Anch., Poemas, 120)


Word 1: pipeká
Word 2: pypeká

Definition 1:
(etim. - abrir a pele) (v.tr.) - romper, abrir a pele de: Erepokokype nde rapopé resé... i pipekábo? - Tocaste nas tuas pudendas, abrindo-lhes a pele? (Anch., Doutr. Cristã, II, 95)

Definition 2:
(v.tr.) - carmear, desfazer os nós de (algodão ou lã) (VLB, I, 67)


Word 1: piã
Word 2: pyá

Definition 1:
(m) (s.) - PIÃ, pequeno tumor na pele, ferida (Anch., Arte, 31) 

Definition 2:
(s.) - parede (VLB, II, 101): ó-pyá - parede de casa (VLB, II, 101) 


Word 1: apipema
Word 2: apypema

Definition 1:
(s.) - lombada (como de terra) (VLB, II, 24); quina ou quinas (como de pau lavrado) (VLB, II, 94)

Definition 2:
(s.) - cume (p.ex., de serra) (VLB, I, 87); espigão (VLB, I, 126)


Word 1: ybypeba
Word 2: Ibipeba

Definition 1:
(etim. - terra plana) (s.) - 1) várzea (Marcgrave, Hist. Nat. Bras., 82); 2) planície (VLB, I, 134)

Definition 2:
(BA). De yby + peb + -a: terra achatada, terra plana. 


Word 1: atĩ
Word 2: aty

Definition 1:
(t) (s.) - ponta, extremidade: itá-atĩ - ponta de pedra (Anch., Arte, 9); seîkûaratĩba'e - o que tem ponta em forma de nádegas (Léry, Histoire, 346); [adj.: atĩ (r, s)] - pontudo: kabatĩ - vespa pontuda (VLB, I, 55)

Definition 2:
(s.) - ATI, gaivota, nome genérico de aves larídeas de penas brancas, cauda grande e estreita, que habitam a costa sul-americana e voam longe no mar para buscar peixes (D'Abbeville, Histoire, 241v)


Word 1: pira
Word 2: pyra

Definition 1:
(mb) (s.) - 1) pele (Castilho, Nomes, 30): Nd'e'i te'e a'ereme Îudeus sykyîatãmo, i pira abé reru... - Por isso mesmo, então, os judeus a puxaram fortemente, fazendo vir junto a pele dele também. (Ar., Cat., 62); Aîpi-kutuk. - Furo-lhe a pele. (Anch., Arte, 8); Aîpi-mondok. - Corto-lhe a pele. (Anch., Arte, 51); 2) casca (de fruta mole) (VLB, I, 68) ● pirûera - pele esfolada, fora da carne (VLB, II, 70); couro, PIRERA.

Definition 2:
(s.) - crueza; (adj.: pyr) - cru (p.ex., carne, etc.): I pyr. - Ela está crua. (VLB, I, 86, adapt.)


Word 1: yapu
Word 2: Iapu

Definition 1:
(t) (s.) - barulho forte, estrondo (VLB, II, 107): Kokoty paranã aé rame'ĩ o abaetéramo erimba'e gûekoagûera sosé... yapenunga ryapugûasuramo. - E por outra parte, semelhantemente, o próprio mar será mais terrível do que é seu costume, fazendo as ondas grande estrondo. (Ar., Cat., 159v-160); [adj. - yapu (r, s)] - barulhento, estrondoso; (xe) soar ou tocar; rugir, fazer barulho ou estrondo: Xe ryapu. - Eu sou barulhento. (VLB, I, 131; II, 107)

Definition 2:
(MG). De îapu: japus, pássaros icterídeos.


Word 1: a'i
Word 2: a'y

Definition 1:
(s.) - 1) mãe: Kó a'i Tupã Marie. - Eis a mãe de Deus, Maria. (D'Evreux, Viagem, 73); 2) s. vocativo de 1ª p. - minha mãe! (h. e m.): A'i, eîori! - Minha mãe, vem! (Ar., Cat., 268)

Definition 2:
(s.) - AÍ, AÍGUE, preguiça, mamífero edentado da família dos bradipodídeos. Vive em muitas partes do Brasil e sua espécie mais comum na Mata Atlântica é a Bradypus tridactylus L., arborícola, de pêlos densos e longos, onde vivem carrapatos e microlepidópteros ou traças. Possui membros compridos e cauda curta e movimenta-se com extrema lentidão. Alimenta-se das folhas da imbaúba. É também chamado bicho-preguiça ou cabeluda. (Marcgrave, Hist. Nat. Bras., 221; VLB, II, 73)


Word 1: iraîty
Word 2: Iraiti

Definition 1:
(s.) - cera (VLB, I, 70): Aîkytyk iraîty pupé. - Esfreguei-o com cera. (VLB, I, 114)

Definition 2:
(ig. do AM). Do nheengatu, “cera, breu, o mel que se usa para conservar úmido o tabaco em corda” (Stradelli, 475).


Word 1: ybyra
Word 2: Ibirá

Definition 1:
(s.) - 1) estopa: yby-pomombykypyra - estopa torcida (VLB, I, 82); [adj.: ybyr (r, s)] - estopento: Tukũ sybyr. - O tucum é estopento (isto é, fibroso como a estopa). (VLB, I, 129); 2) linho: ybyraoba - pano de linho (VLB, II, 64)

Definition 2:
(SP). De ybyrá: árvores. Nome atribuído artificialmente em 1906.


Word 1: tĩ
Word 2: ty

Definition 1:
(s.) - 1) nariz (Castilho, Nomes, 39); focinho: tĩgûasu - nariz grande, narigão; abá-tĩgûasu - homem do nariz grande; tĩpema - nariz anguloso; tĩmbeba - nariz achatado (VLB, II, 48); Mba'erama ripe asé tĩme o endy moíni? - Por que põe sua saliva no nariz da gente? (Ar., Cat., 81v); tĩ-apyra - ponta do nariz (Castilho, Nomes, 39); 2) bico de ave (VLB, I, 140); 3) tromba (VLB, II, 137): tĩmuku - lit., tromba comprida, gorgulho, inseto coleóptero (VLB, I, 149); 4) crista: ypekatĩapûá - pato da crista pontuda, ave anatídea (Marcgrave, Hist. Nat. Bras., 218) ● tĩmbûera - bico de pássaro fora do corpo (VLB, I, 55)

Definition 2:
(s.) - urina (Anch., Arte, 14; Castilho, Nomes, 39)


Word 1: a'ĩ
Word 2: a'y

Definition 1:
(s. voc. de h. e m.): mano! meu irmão! (Anch., Arte, 14v) (Diz um homem a outro ou uma mulher ao irmão.) (VLB, II, 31)

Definition 2:
(s.) - AÍ, AÍGUE, preguiça, mamífero edentado da família dos bradipodídeos. Vive em muitas partes do Brasil e sua espécie mais comum na Mata Atlântica é a Bradypus tridactylus L., arborícola, de pêlos densos e longos, onde vivem carrapatos e microlepidópteros ou traças. Possui membros compridos e cauda curta e movimenta-se com extrema lentidão. Alimenta-se das folhas da imbaúba. É também chamado bicho-preguiça ou cabeluda. (Marcgrave, Hist. Nat. Bras., 221; VLB, II, 73)


Word 1: pinõ
Word 2: pynõ

Definition 1:
(s.) - espécie de planta urticácea (Laportea aestuans (L.) Chew) (Marcgrave, Hist. Nat. Bras., 48)

Definition 2:
(s.) - PINÔ, var. de palmeira da Amazônia cujo fruto se come (VLB, II, 60)


Word 1: ybyratinga
Word 2: Ibiratinga

Definition 1:
(etim. - pau branco) (s.) - IBIRATINGA, árvore da família das apocináceas, com cuja madeira se faziam hastes de lança e dardos (Sousa, Trat. Descr., 222)

Definition 2:
(PE). De ybyrá + ting + -a: árvore branca, pau branco. “Pelo decreto-lei estadual nº 235, de 09-12-1938, o município passou a ser grafado Sirinhaém e o distrito de Pau Branco passou a denominar-se Ibiratinga.” (fonte: IBGE)


Word 1: ygarapé
Word 2: Igarapé

Definition 1:
(etim. - caminho de canoas) (s.) - IGARAPÉ, pequeno rio da bacia amazônica; canal natural que une dois trechos de um mesmo rio; rio pequeno que se aparta dos grandes, retalhando terras e florestas [Ferreira, América Abreviada, in RIH, LVII (1894), 55]

Definition 2:
(MG). De ygara + (a)pé (r, s): caminho de canoas: “[...] o mar se comunica com os ditos esteiros, que os naturaes chamam garapés, que quer dizer caminho de canoas, como na verdade o são: porque os navegantes, temendo a braveza do mar no descuberto das costas, buscam sempre o asilo dos garapés, por mais seguros.” (Pe. João Daniel [1757], p. 80)


Word 1: PI
Word 2: py

Definition 1:
- Piauí

Definition 2:
(mb) (s.) - pé (de pessoa), pata (de animal): Îaîpó-asá-sá i py resebé... - Atravessam suas mãos juntamente com seus pés. (Anch., Poemas, 122); Mba'erama resépe i nongi... asé pype? - Por que o coloca nos nossos pés? (Ar., Cat., 92); py-apyra - ponta do pé (Castilho, Nomes, 35) ● py resé - a pé: Xe py resé nhẽ asó. - Vou a pé. (VLB, I, 35)


Word 1: PI
Word 2: py

Definition 1:
- Piauí

Definition 2:
(-îo-) (v.tr.) - tocar (flauta ou instrumento de sopro); soprar (buzina, etc.): Aîopy. - Toco-a. (VLB, II, 124; Anch., Arte, 6v)


Word 1: ybytinga
Word 2: Ibitinga

Definition 1:
(etim. - brancura da terra) (s.) - 1) nuvem: ...Pesepîak irã... ybytinga 'arybo xe rura béne... - Vereis também futuramente minha vinda sobre as nuvens. (Ar., Cat., 56v); Yby opá ybytinga ybaka suí o'aryba'e i aso'iûne. - A terra, todas as nuvens que caem do céu cobri-la-ão. (Ar., Cat., 7); 2) névoa, nevoeiro (VLB, II, 49; Léry, Histoire, 359)

Definition 2:
(SP). De yby + ting + -a: terra branca. É nome do século XIX: A família Landim fundou a “Vila do Senhor Bom Jesus de Ibitinga” por volta de 1860, ainda na época em que a língua geral meridional era usada na província de São Paulo. (fonte: IBGE)


Word 1: PI
Word 2: py

Definition 1:
- Piauí

Definition 2:
(mb) (s.) - 1) interior, vão, centro; parte de dentro, fundo: Îori sekyîa taûîé i py suí... - Vem para arrancá-lo logo do interior dela. (Anch., Poemas, 136); ygá-pype - na parte de dentro da embarcação (isto é, sob a cobertura dela) (VLB, I, 110; 154); 'y pype - no fundo da água (VLB, I, 110); 2) avesso (p.ex., de pano): i py - o avesso dele (VLB, I, 48) 


Word 1: pati
Word 2: paty

Definition 1:
(s.) - nome genérico de certos insetos e vermes comestíveis que nascem dentro de troncos de palmeiras (VLB, I, 55)

Definition 2:
(s.) - PATI, PAXIÚBA, variedade de palmeira (Syagrus botryophora (Mart.) Mart.). O tronco fornece madeira para construções rústicas e ripas de ótima qualidade. É também chamada coco-da-quaresma. (Sousa, Trat. Descr., 198)


Word 1: 'apira
Word 2: 'apyra

Definition 1:
(etim. - pele de cabeça) (s.) - couro cabeludo: Aî'apirabo'o. - Eu lhe pelo o couro cabeludo. (VLB, II, 70)

Definition 2:
(s.) - moleira (Castilho, Nomes, 29)


Word 1: ygarapé
Word 2: Igarapé

Definition 1:
(etim. - caminho de canoas) (s.) - IGARAPÉ, pequeno rio da bacia amazônica; canal natural que une dois trechos de um mesmo rio; rio pequeno que se aparta dos grandes, retalhando terras e florestas [Ferreira, América Abreviada, in RIH, LVII (1894), 55]

Definition 2:
Miri (PA). De ygara + (a)pé (r, s) + mirĩ: caminho pequeno de canoas. “Chama-se o furo — iguarapé merim — que soa na língoa brasílica — pequeno caminho de canoas.” (Pe. João Daniel [1757], p. 46); “[...] o conduzio outro novo eſtreito, a que daõ o nome de Igarapémirim (que quer dizer caminho apertado de canoas) [...]” (Bernardo Pereira de Berredo [1718], p. 321)


Word 1: biã
Word 2: bŷá

Definition 1:
(conj.) - se: Ikó îandé ratá pupé asé po'ẽma biã iî abaeté, memetaé a'epe aûîeramanhẽ abá kaîa o abaetéramo... - Se pôr a mão neste nosso fogo é terrível, tanto mais ali é terrível queimarem-se os homens eternamente. (Ar., Cat., 163v) 

Definition 2:
- o mesmo que ybŷá (v.)


Word 1: iké
Word 2: yké

Definition 1:
(adv.) - aqui [o mesmo que ké2 (v.)]: ...iké seru-potá nhẽ - querendo trazê-los aqui (Anch., Teatro, 12); Iké xe roka. - Aqui é minha casa. (VLB, II, 41) ● iké suí - daqui (VLB, I, 89)

Definition 2:
(s.) - flanco, lado, costado, ilharga: O pó, o py o yké kutukagûera bépe erimba'e ogûeropu'am? - Ergueu-se com as feridas de suas mãos, de seus pés e de seu flanco? (Ar., Cat., 44v); Minusu pupé iî yké kutuki... - Com uma lança espetaram seu flanco. (Anch., Diál. da Fé, 192) ● o ykébo - de lado, de ilharga (VLB, II, 17)


Word 1: ybĩîa
Word 2: ybỹîa

Definition 1:
(s.) - bafo; (adj.: ybĩî) - bafejante; (xe) ter bafo: Xe ybĩî-rem. - Eu tenho bafo fedorento. (VLB, I, 136)

Definition 2:
(ou ybỹnha) (s.) - 1) interior, vão, parte de dentro: Tupã-eté rerobîara îaîporaká xe ybỹîa. - A crença no Deus verdadeiro encheu meu interior. (Anch., Teatro, 166); ...Opá okybỹnha supa. - Visitando o interior de todas as ocas. (Anch., Teatro, 20); 2) entranhas (Castilho, Nomes, 32): ...Nde ybỹîa pupé pitangamo oúpa. - Dentro de tuas entranhas como criança estando (deitado). (Anch., Poemas, 116); (adj.: ybỹî) - oco, vão por dentro: Xe kûarybỹî. - Eu tenho um buraco oco. (VLB, II, 53)


Word 1: ti
Word 2: ty

Definition 1:
- o mesmo que eti (v.) (VLB, II, 56)

Definition 2:
- v. y2 (t, t)


Word 1: ikepuba
Word 2: ykepuba

Definition 1:
(etim. - flanco mole) (s.) - o espaço entre as costelas e o osso ilíaco (Castilho, Nomes, 32)

Definition 2:
(etim. - flanco mole) (s.) - ilhargas (VLB, II, 142); ilhais dos bois, isto é, cada uma das duas partes situadas entre a última costela, a ponta da alcatra e o lombo da rês (VLB, II, 10)


Word 1: îá
Word 2: yá

Definition 1:
(s.) - porção, pequena quantidade, um pouco (à semelhança de um partitivo. Às vezes é acompanhado pela partícula rá.): Eruri, t'a'une îá. - Traze-o para que eu coma um pouco dele. (Fig., Arte, 141); Îori u'i îá rá gûabo. - Vem para comer uma porção de farinha. (Fig., Arte, 141); Eruri îá. - Traze uma porção, traze um pouco. (Fig., Arte, 141); Ekûãî 'y îá rá gûabo (ou Ekûãî 'y îá r'ûabo). - Vai para beber um pouco d'água. (VLB, I, 154); Ekûãî îá reru. - Vai para trazer um pouco dela. (VLB, I, 154); Eîme'eng îá ixébo. - Dá-me dele; dá-me uma porção. (VLB, I, 93) 

Definition 2:
(ou ygá) (etim. - pega água) (s.) - cabaça ou cabaço inteiros, sem serem cortados (VLB, I, 61); cabaça que serve para buscar água (D'Abbeville, Histoire, 283)


Word 1: ybyrapytanga
Word 2: Ibirapitanga

Definition 1:
(etim. - árvore avermelhada, árvore rosada) (s.) - IBIRAPITANGA, ARABUTÃ, pau-brasil, pau-rosado, árvore da família das leguminosas (Caesalpinia echinata Lam.), de madeira vermelho-alaranjada e, depois, vermelho-violácea, pesada e dura. É também chamada pau-de-tinta, sapão, etc. O Brasil deve seu nome a essa árvore. (Marcgrave, Hist. Nat. Bras., 101; VLB, I, 59)

Definition 2:
(BA). De ybyrá + pytang + -a: pau-rosado, o pau-brasil.


Word 1: pinõ
Word 2: pynõ

Definition 1:
(s.) - espécie de planta urticácea (Laportea aestuans (L.) Chew) (Marcgrave, Hist. Nat. Bras., 48)

Definition 2:
(s.) - nome de uma planta (VLB, II, 59; Thet. Rer. Nat. Bras., II, 222)


Word 1: pi
Word 2: py

Definition 1:
(-îo-) (v.tr.) - picar (p.ex., um inseto, uma urtiga): Aîopi. - Piquei-o. (Anch., Arte, 6v; VLB, II, 77)

Definition 2:
(mb) (s.) - pé (de pessoa), pata (de animal): Îaîpó-asá-sá i py resebé... - Atravessam suas mãos juntamente com seus pés. (Anch., Poemas, 122); Mba'erama resépe i nongi... asé pype? - Por que o coloca nos nossos pés? (Ar., Cat., 92); py-apyra - ponta do pé (Castilho, Nomes, 35) ● py resé - a pé: Xe py resé nhẽ asó. - Vou a pé. (VLB, I, 35)


Word 1: pitanga
Word 2: pytanga

Definition 1:
(s.) 1) criança (VLB, II, 12): O sy posé pitanga ruî. - Ao lado de sua mãe a criança está deitada. (Anch., Arte, 44); 2) bebê; feto: Kunhã muru'abora resé opûá, pitanga îukábo i xuí... - Batendo numa mulher grávida, matando o bebê dela. (Ar., Cat., 70v)

Definition 2:
- o mesmo que 'ybapytanga (v.) (Cadornega, Hist. Guerras Angolanas, III, 37)


Word 1: pi'a
Word 2: py'a

Definition 1:
(s. voc. - de h. e m.) - meu filho! (Anch., Arte, 6v)

Definition 2:
(mb) (s.) - 1) fígado (Castilho, Nomes, 30): I py'apûera xe potabamo t'oîkó. - Seus fígados hão de ser minha porção. (Anch., Teatro, 64); 2) entranhas, estômago (Léry, Histoire, 365); 3) coração (no sentido de sede dos sentimentos. O fígado era considerado pelos índios tupis a sede das emoções e dos sentimentos.): Omboasy-katu o angaîpaba o py'ape. - Arrepende-se muito de seus pecados em seu coração. (Ar., Cat., 24); 4) interior, íntimo do ser: ...Xe nhy'ãme t'ereîké, xe py'a moingatûabo. - Que entres em meu coração, guardando meu interior. (Anch., Poemas, 130); 5) mente (sede da consciência) ● xe py'ape (ou xe py'ape-katu ou xe py'ape nhote) - cá comigo, em minha mente, por vontade (VLB, II, 13; 36); comigo mesmo, interiormente, de coração (VLB, I, 91): Îé t'asóne xe mondoápe. Memeté ixé, xe py'ape, emonã tekó potá... - Hei de ir para onde me mandam. Mesmo porque eu, por vontade, assim quero fazer... (Anch., Teatro, 22); “Our temõ mã!”, a'é xe py'ape. - Disse em meu coração: - Ah, oxalá ele venha! (VLB, II, 72)


Word 1: tyãîa
Word 2: Tiaia

Definition 1:
(s.) - 1) croque, bicheiro, anzol de ferro engastado em uma haste para pescar; vara de barqueiro com gancho e ponta de ferro (VLB, I, 55); 2) gancho: Îé, kó bé xe pûapẽ, xe rûaîpuku, xe tyãîa... - Sim, eis aqui também minhas garras, meu rabo comprido, meus ganchos... (Anch., Teatro, 40)

Definition 2:
(rio do CE). De ty + aî (r, s) + -a: água azeda.


Word 1: pi
Word 2: py

Definition 1:
(-îo-) (v.tr.) - picar (p.ex., um inseto, uma urtiga): Aîopi. - Piquei-o. (Anch., Arte, 6v; VLB, II, 77)

Definition 2:
(-îo-) (v.tr.) - tocar (flauta ou instrumento de sopro); soprar (buzina, etc.): Aîopy. - Toco-a. (VLB, II, 124; Anch., Arte, 6v)


Word 1: pi
Word 2: py

Definition 1:
(-îo-) (v.tr.) - picar (p.ex., um inseto, uma urtiga): Aîopi. - Piquei-o. (Anch., Arte, 6v; VLB, II, 77)

Definition 2:
(mb) (s.) - 1) interior, vão, centro; parte de dentro, fundo: Îori sekyîa taûîé i py suí... - Vem para arrancá-lo logo do interior dela. (Anch., Poemas, 136); ygá-pype - na parte de dentro da embarcação (isto é, sob a cobertura dela) (VLB, I, 110; 154); 'y pype - no fundo da água (VLB, I, 110); 2) avesso (p.ex., de pano): i py - o avesso dele (VLB, I, 48) 


Word 1: pyri
Word 2: Piri

Definition 1:
(etim. - no pé) (loc. posp.) - na parte próxima de, ao pé de, perto de (Anch., Arte, 41); com, para junto de (fal. de pessoas e não de lugares): ...Xe pyri marãtekoara... - O que trabalha perto de mim. (Anch., Teatro, 8); ...I abaeté muru supé São Sebastião ru'uba, São Lourenço pyri bé. - Foram terríveis contra os malditos as flechas de São Sebastião, com São Lourenço também. (Anch., Teatro, 52); T'asó nde pyri kori. - Hei de ir contigo hoje. (Anch., Teatro, 66); Asó xe ruba pyri. - Vou para junto de meu pai. (VLB, II, 14); Tapi'ira osó ogûapixara pyri. - O boi foi para junto dos seus companheiros. (Fig., Arte, 126)

Definition 2:
(BA). De piripiri, espécie de junco, planta ciperácea.


Word 1: PIABA
Word 2: pyaba

Definition 1:
(fonte: Marcgrave)

Definition 2:
(mb) (etim. - pés de penas) (s.) - calçuda (diz-se de aves que têm as pernas ou as patas cobertas de penas) (VLB, I, 63); (adj.: pyab) - calçudo (VLB, I, 63)


Word 1: 'apira
Word 2: 'apyra

Definition 1:
(etim. - pele da glande) (s.) - prepúcio: Mokõî oîoirundyk oito 'ara sykeme,... i 'apira mondoki. - Ao chegar o dia oitavo (duas vezes quatro), cortaram seu prepúcio. (Ar., Cat., 3)

Definition 2:
(s.) - moleira (Castilho, Nomes, 29)


Word 1: îapu
Word 2: yapu

Definition 1:
(s.) - JAPU, pássaro da família dos icterídeos (D'Abbeville, Histoire, 237v; Cardim, Trat. Terra e Gente do Brasil, 35)

Definition 2:
(t) (s.) - barulho forte, estrondo (VLB, II, 107): Kokoty paranã aé rame'ĩ o abaetéramo erimba'e gûekoagûera sosé... yapenunga ryapugûasuramo. - E por outra parte, semelhantemente, o próprio mar será mais terrível do que é seu costume, fazendo as ondas grande estrondo. (Ar., Cat., 159v-160); [adj. - yapu (r, s)] - barulhento, estrondoso; (xe) soar ou tocar; rugir, fazer barulho ou estrondo: Xe ryapu. - Eu sou barulhento. (VLB, I, 131; II, 107)


